%!TEX program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8

\documentclass[UTF8]{ctexbeamer}

\input{preamble}

\title[计算机程序设计（C++）]{第六章~~函数和递归入门}
\input{author_info}

\begin{document}	
	
\begin{frame} 	
	\titlepage   	
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
    \begin{frame}[shrink]
        \frametitle{目录}     
        \begin{multicols}{2}
            \tableofcontents[currentsection,currentsubsection,subsectionstyle=show/show/hide]
        \end{multicols}
    \end{frame}
}

\begin{frame}

\frametitle{学习目标}

\begin{enumerate}
\item 以函数的形式模块化地构建程序
\item 使用通用函数库函数
\item 将数据传递给函数及返回结果的有关机制
\item 由函数调用堆栈和活动记录支持的调用和返回机制
\item 通过随机数生成来实现游戏应用程序
\item 标识符的可见性如何限定在程序中的特定位置
\item 编写和使用递归函数
\end{enumerate}

\end{frame}

\section{6.1 简介}

\begin{frame}
\begin{enumerate}
\item 本章回顾一下C++标准库的部分数学函数，接下来将学习如何声明具有一个以上形参的函数。\\
\item 本章简短地介绍一下关于 随机数生成的模拟技术，并开发在娱乐场受欢迎的一款掷骰子游戏。\\
\item 本章介绍C++的存储类别说明符和作用域规则，它们决定了对象在内存中存在的时间，以及对象的标识符可以在程序中引用的范围。\\
\item 本章将讨论那些直接地或者通过其他函数间接地进行自我调用的函数一此主题称为递归。
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{6.2  C++的程序组件}

\begin{frame}

~~ 函数允许程序员通过将任务分解成独立的单元来实现程序的模块化。函数体中的语句只需要书写一次，就能够在程序的多个地方复用，并且对于其他函数来说这些函数体的内容是不可见的。

\begin{itemize}
	\item  \textbf{使用函数模块化程序有以下几个原因}
	
	~~\small 1、“分而治之“法的使用。\\
	~~\small  2、软件复用。\\
	~~\small  3、避免重复代码。\\
	~~\small  4、把程序分解为有意义的函数也使其更容易调试和维护。\\
\end{itemize}
\end{frame}	

\begin{frame}

~~\small 函数是通过函数调用而执行的。当被调用函数完成任务后，它要么返回一个结果，要么简单地把控制权还给调用者。这种程序结构类似于管理部门的分级管理层次（如图所示）.老板（boss）（与调用函数相类似）要求员工（worker）（与被调用函数相类似）完成一项任务并且汇报（也就是返回）完成任务后的结果。
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/6-1}
\label{fig:6-1}
\end{figure}
\end{frame}




\section{6.3 数学库函数}
\begin{frame}
	
~~~~\small 如main函数之类的函数不是任何类的成员，这种函数称为全局函数。与类成员函数一样，全局函数的函数原型要放在头文件中，这样那些含该头文件的任何程序就能复用这个全局函数，并且可以链接连接到该函数的目标代码.在此,将介绍<cmath>的各种函数、来说明不属于特定类的全局面数的概念。<cmath>头文件向用户提供了能够执行常见的数学计算的一个函数集合。\\
~~~~\small 下图总结了一些数学库函数，图中的变量x和y都是double类型的。\\
\end{frame}	
	
\begin{frame}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/6-2-1}
\label{fig:20170829154356}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{6.3 数学库函数}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/6-2-2}
		\caption*{图6.2：数学库函数}
		\label{fig:20170829154502}
	\end{figure}

\end{frame}

\section{6.4 具有多个形参的函数定义}
\begin{frame}[fragile]
 ~~ \small 现在讨论具有多个形参的函数。下面的程序对GradeBook类进行了修改，添加加了一个名为maximum的用户自定义函数，该函数可以在三个int数据类型的成绩值中确定并且返回最大值。
\begin{lstlisting}[language=C++, numbers=left, caption=确认三个成绩中最大者的GradeBook类的定义]
#include <string>
class GradeBook
{
public:
explicit GradeBook( std::string ); 

void setCourseName( std::string ); 
std::string getCourseName() const; 

void displayMessage() const; 
void inputGrades(); 
void displayGradeReport() const; 
int maximum( int, int, int ) const;

private:
std::string courseName;
int maximumGrade; 
}; 
\end{lstlisting}	
\end{frame}



\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]

\begin{lstlisting}[language=C++, caption=确认三个成绩中最大这的GradeBook类的函数定义]
#include <iostream>
using namespace std;

#include "GradeBook.h" 

GradeBook::GradeBook( string name )
           : maximumGrade( 0 ) 
{
    setCourseName( name ); 
} 

void GradeBook::setCourseName( string name )
{
    if ( name.size() <= 25 )
        courseName = name;
    else
    { 
        courseName = name.substr( 0, 25 ); 
        cerr << "Name \"" << name << "\" exceeds maximum length (25).\n"
             << "Limiting courseName to first 25 characters.\n" << endl;
    } 
} 

string GradeBook::getCourseName() const
{
    return courseName;
} 

void GradeBook::displayMessage() const
{
    cout << "Welcome to the grade book for\n" << getCourseName() << "!\n"
         << endl;
}

void GradeBook::inputGrades()
{
    int grade1; 
    int grade2; 
    int grade3; 

    cout << "Enter three integer grades: ";
    cin >> grade1 >> grade2 >> grade3;

    maximumGrade = maximum( grade1, grade2, grade3 );
} 

int GradeBook::maximum( int x, int y, int z ) const
{
    int maximumValue = x; 
 
    if ( y > maximumValue )
        maximumValue = y; 

    if ( z > maximumValue )
        maximumValue = z; 

    return maximumValue;
}  

void GradeBook::displayGradeReport() const
{
    cout << "Maximum of grades entered: " << << endl;
} 
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{lstlisting}[language=C++, caption=创建GradeBook对象，输出成绩并显示成绩报告]
   #include "GradeBook.h" 

   int main()
   {
      GradeBook myGradeBook( "CS101 C++ Programming" );

      myGradeBook.displayMessage();
      myGradeBook.inputGrades(); 
      myGradeBook.displayGradeReport(); 
   } 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

~~~~当这个应用程序开始执行时
\begin{itemize}
\item[\ding{47}] main函数（见6.5程序的第2-10行）创建GradeBook类的一个对象（第8行）
\item[\ding{47}] 并调用该对象的inputGrade成员函数（第8行），从用户处读取三个整数成绩。
\item[\ding{47}] 在GradeBook类的实现文件中(6.4)，成员函数inputGrades中的第38-39行提示用户输入三个整型值并读入用户输入
\item[\ding{47}] 第41行调用成员函数maximum（定义在第43-54行），该函数确定最大值，然后return语句（第53行）将这个最大值返回到inputGrade函数调用maximum函数的地方（第41行）。
\item[\ding{47}] 随后成员函数inputGrade将此返回值存储到数据成员maximumGrade中，然后这个值通过调用displaygradereport函数输出。
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
\item \textbf{maximum的函数原型}

	\item[\ding{47}] \small ~~成员函数maximum的原型（如6.3第11行所示）表明该函数的返回值是整型数据、函数名为maximum并且需要三个整型形参来完成它的任务。
	\item[\ding{47}]  ~~ \small 函数maximum的第一行（如6.4第43行所示）与该函数原型相匹配，指明了形参名分别是x,y,z。
	\item[\ding{47}]  ~~ \small 当调用maximum时（如6.4第41行所示）。形参x用实参grade1的值进行了初始化，形参y用实参grade2的值来初始化，形参z用实参grade1的值进行了初始化。对于函数定义中的每个形参，在函数调用中必须有相应的一个实参。 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

\small ~~~~请注意，多个形参需要以逗号分隔列表的方式在函数原型和函数头中同时指定。编译器根据函数原型来检查maximum的调用是否包含正确个数和类型的函数实参，并确定实参类型的顺序是否正确。此外，编译器利用原型来确保在调用该函数的表达式中是否正确地使用了该函数的返回值。每个实参的类型必须同相应的形参类型相容。
	\begin{block}{常见的编程错误6.1}
		~~ 将同类型形参声明成doublex,y而不是double \text{ } x,double \text{ } y,在语法上是错误的。
	\end{block}	
	\begin{block}{常见的编程错误6.2}
		~~如果函数的原型、函数头及函数调用在对应的实参和形参个数、类型、顺序和返回类型有所不同，就会发生编译错误。
	\end{block}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{函数maximum的逻辑}
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}] \small  ~~ 为了能够确定最大值（如6.4程序的的第43-54行所示），我们假设形参x拥有最大值，因此在第45行函数maximum声明了局部变量maximumValue.并且用形参x的值对其进行了初始化。当然，很可能形参y，或者形参z的值才是真正的最大值，因此必须把这些值同maximumValue进行比较。 

\item[\ding{47}] \small  ~~ 第47-48行的语句用于确定y是否大于maximumValue.如果是，则把y的值赋给maximumValue.
\item[\ding{47}] \small  ~~ 第50-51行的if语句用于确定z是否大于maximumValue。如果是，则把z的值赋maximumValue，这时maximumValhue中包含的是这三个值中的最大值.
\item[\ding{47}] \small  ~~ 因此第53行把该值返回给第41行的函数调用。当程序的控制权返回到调用maximum的位置后，maximum函数的x,y,z形参也就不能再被程序访问了。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item \textbf{控制权从函数返回到它的调用者}
\end{itemize}	
~~~~ 有若干种方式可以把控制权返回到函数被调用的地方。如果函数不需要返回任何结果（即函数的返回类型为void），那么在程序执行到函数的右结束花括号时或者当执行return语句时程序控制权返回。\\
~~~~如果函数确定需要返回一个结果，则语句return 表达式会计算表达式的值并把结果返回给调用者。如果程序员在应该返回结果的函数句未提供恰当的return语句，那么有些编译器会发出错误信息，而另一些编译器则发出警告信息。
\end{frame}

\section{6.5~函数原型和实参类型的强制转换}
\begin{frame}

~~ 函数原型(也称为函数声明)告诉	编译器函数的名称、函数返回数据的类型、函数预期接受形参个数以及形参的类型和顺序。\\
\begin{block}{常见的编程错误6.3}
~~ 如果函数在调用前就已定义，那么函数的定义也可以作为函数的原型，这样单独的函数原型就没有必要了。如果函数在定义的前面被调用，并且没有相应的函数原型，那么会出现编译错误。
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item \textbf{函数签名}
~~ 函数原型的函数名和实参类型部分称为函数签名，或者简称签名。函数签名并不指定函数的返回类型。在同一作用域内的函数必须有不同的签名。函数作用域是程序内的一部分区城。在这个区域内函数是可见且可访问的。
\item \textbf{实参类型强制转换} ~~函数原型的一个重要特性是“实参类型强制转换”，也就是说，把实参类型强制转换成由形参声明所指定的适当类型。
	\item \textbf{实参类型升级规则和隐式类型转换} ~~有时，函数实参类型同函数原型中的形参类型并不完全一致。编译器会调用函数前把实参类型转换成适当的类型，这种转换是遵守C++的升级规则的。升级规则指出了编译器能够在基本数据之间进行的隐式类型转换。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
\item \textbf{隐式类型转换产生不正确的值}
\end{itemize}
~~ 把值转换到低的基本数据类型会产生不正确的值。因此，只有在显式地把一个值赋给低类型的变量（某些编译器在这种情况下会产生一个警告）或者使用强制类型转换运算符（见4.9节）的情况下，才能将值转换成低级别的基本数据类型。函数实参值被转换为函数原型中的形参类型，如同它们被直接赋值给这些类型的变量一样。\\
\begin{block}{常见的编程错误6.4}
~~ 如果函数调用时实参个数和类型同相应的函数原型的形参个数和类型不匹配，会导致编译错误。如果调用的形参个数相同但是实参不能隐式转换成期望的类型，那样同样会产生错误。
\end{block}
\end{frame}

 \section{6.6~C++标准库函数}
\begin{frame}
	
~~ C++标准库分为很多部分，每个部分都有自己的头文件。头文件包含了形成标准库各个部分的相关函数的函数原型。头文件中还包含了各种各样的类类型和函数的定义，以及这些函数所需的常量。头文件可以“指示”编译器怎样处理标准库和用户编写的组件的接口间题。\\
~~~~ 下图列出了一些常用的C++标准库头文件，其中的大多数稍后会进行讨论。\\
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/6-7-1}
\caption*{图6.7：C++标准库头文件}
\end{figure}

\end{frame}



\section{6.7~实例研究：随机数的生成}
\begin{frame}

 ~~ \small 本节和6.8节所介绍的随机数生成技术，是专门针对那些还没有使用过C++l1编译器的读者的。6.9节将介绍C++11对随机数生成的改进功能。
~~\small 现在，让我们进入娱乐阶段，来了解一下一类非常受欢迎的编程应用—一模拟和玩游戏。本节和下节将开发一个包含多个函数的游戏程序。通过利用C++标准库函数rand，我们在程序中引入了偶然性元素。\\
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{投掷六面骰子}
	\end{itemize}
	~~ \small 为了说明rand函数，下面的程序模拟了六面骰子的20次投掷情况，并且打印出每次投掷的结果，rand函数的函数原型在<cstdlib>中，为了生成0-5的值，我们采用了rand函数和取模运算符（\%）如下\text{:}\\
	rand()\%6\\
	~~ \small 这种方法称为比例缩放，数字6称为比例缩放因子了，然后通过对取模运算   结果加1来产生数的范围调整到前面所述的1-6.
	
\end{frame}
	
\begin{frame}[fragile]

\begin{lstlisting}[language=C++, numbers=left, caption=确认三个成绩中最大者的GradeBook类的定义]
   #include <iostream>
   #include <iomanip>
   #include<cstdlib>
   using namespace std;

   int main()
   {
      for ( unsigned int counter = 1; counter <= 20; ++counter )
       {
         cout << setw( 10 ) << ( 1 + rand() % 6 );

         if ( counter % 5 == 0 )
             cout << endl;
      } 
   } 
\end{lstlisting}


\textbf{程序运行结果}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
6 6 5 5 6
5 1 1 5 3
6 6 2 4 2
6 2 3 4 1
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
\item \textbf{投掷六面骰子6000000次}
\end{itemize}
~~\small 为了表明函数rand所生成的不同次数出现的概率几乎相等。下面的程序模拟了6000000次投掷六面骰子的情况。1-6的每个整数出现的次数都应该接近1000000次。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]	
\begin{lstlisting}[language=C++, caption=投掷六面骰子6000000次]
   #include <iostream>
   #include <iomanip>
   #include <cstdlib>
   using namespace std;

   int main()
   {
      unsigned int frequency1 = 0; 
      unsigned int frequency2 = 0; 
      unsigned int frequency3 = 0; 
      unsigned int frequency4 = 0; 
      unsigned int frequency5 = 0; 
      unsigned int frequency6 = 0;

      for ( unsigned int roll = 1; roll <= 6000000; ++roll )
      {
         unsigned int face = 1 + rand() % 6; 
 
        switch ( face )
          {
            case 1:
                ++frequency1; 
               break;
             case 2:
                ++frequency2; 
                break;
             case 3:
                ++frequency3; 
                break;
             case 4:
                ++frequency4;
                break;
             case 5:
                ++frequency5; 
                break;
             case 6:
                ++frequency6; 
                break;
              default: 
                cout << "Program should never get here!";
          } 
        } 	
 
       cout << "Face" << setw( 13 ) << "Frequency" << endl; 
       cout << " 1" << setw( 13 ) << frequency1
          << "\n 2" << setw( 13 ) << frequency2
          << "\n 3" << setw( 13 ) << frequency3
          << "\n 4" << setw( 13 ) << frequency4         << "\n 5" << setw( 13 ) << frequency5
          << "\n 6" << setw( 13 ) << frequency6 << endl;
      } // end main
\end{lstlisting}



\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
Face Frequency
1     999702
2     1000823
3     999378
4     998898
5     1000777
6     1000422
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

~~ \small 正如程序的输出所示，可以通过对rand函数生成的数值进行比例缩放和偏移来模拟六面骰子的投掷。请注意，这个程序应当永远不会到达switch结构的default情况（第39-40行），因为switch的控制表达式face总是具有1-6范围中的值。可是，我们仍提供了default情况，这是一种良好的编程习惯。\\
\begin{enumerate}
	\item \textbf{随机数生成器的随机化}
\end{enumerate}
~~\small 再次执行投掷六面骰子程序产生如下所示的输出\text{:}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
6 6 5 5 6
5 1 1 5 3
6 6 2 4 2
6 2 3 4 1
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{itemize}	
\item 请注意，程序此次输出的序列同上面的结果中的完全一样。那么，这些序列怎么可能是随机的数字呢？不过，在调试模拟程序时，这种重复性性是必不可少的，可以用于证明对程序的修正是正确的。\\
\item rand函数实际上生成的是伪随机数。重复的调用rand会生成貌似随机的数字序列，然而，程序每次执行时产生的序列都是重复的。一旦程序彻底调试完毕，就可以将它调整为在每次执行时都产生不同的随机序列。这个过程称为随机化，可以通过C++标准库函数sand来实现。\\
\item srand函数接受一个unsigned整型实参，为rand函数在每次程序执行时都生成不同的随机数序列。C++11提供了新增的随机数功能，可以产生非确定性的随机数，也就是说可以产生无法预测的一组随机数。
\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{使用srand函数向随机数生成器提供种子}
\end{itemize}
~~\small 下面的程序是使用srand函数的示例程序，它使用了数据类型unsigned\text{:}int。srand函数是一个以unsigned\text{:}int类型的值作为实参，其函数原型在
<cstdlid>头文件中。
\begin{lstlisting}[language=C++]
    #include <iostream>
    #include <iomanip>

    using namespace std;

    int main()
    {
       unsigned int seed = 0; 
 
      cout << "Enter seed: ";
      cin >> seed;
      srand( seed ); 
 
      for ( unsigned int counter = 1; counter <= 10; ++counter )
     {
        
         cout << setw( 10 ) << ( 1 + rand() % 6 );
 
         
          if ( counter % 5 == 0 )
             cout << endl;
      } 
    } 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\textbf{程序运行结果:}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
Enter seed: 67
6 1 4 6 2
1 6 1 6 4
Enter seed: 432
4 6 3 1 6
3 1 5 4 2
Enter seed: 67
6 1 4 6 2
1 6 1 6 4
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{使用当前时间向随机数生成器提供种子}
\end{itemize}
~~\small  为了在随机化时不用每次都输入种子，可以使用如下的语句\text{:}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
srand(static_cast<unsigned int)(time(0))
\end{lstlisting}
~~\small  这句语句使计算机通过读取自己的时钟来获取种子值。\\
\begin{itemize}
	\item \textbf{对随机数进行比例缩放和偏移调整}
\end{itemize}
~~\small  前面演示了如何通过一条简单的语句来模拟六面骰子，该语句如下\text{:}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
face=1+rand()%6
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

~~\small 它总是将一个取值范围在1$ <= $face$ <= $6 的（随机）整数赋值给变量face。请注意这一范围的宽度（即在此范围中连续整数的个数）是6，并且该范围起始的数是1。参照前面的语句，可以看到该范围的宽度由通过取模运算符对rand进行比例缩放所用的数（即6）所决定，并且范围起始的数等于与表达式   相加的那个数（也就是1)。因此，可以对这个结果进行如下概括：
\begin{lstlisting}[language=C++]
number=shiftingValue +rand()%scalingFactor；
\end{lstlisting}
~~\small  其中shiftingValue等于所要求的连续整数范围内的第一个数,scalingFactor等于所要求的连续整数范围的宽度。
\end{frame}

\section{6.8~实例研究：博彩游戏和枚举类型简介}
\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]

下面的程序模拟了掷双骰子的游戏\\
\begin{lstlisting}[language=C++, caption= 掷双骰子游戏的模拟]
   #include <iostream>
   #include <cstdlib> 
   #include <ctime>
   using namespace std;

   unsigned int rollDice(); 

    int main()
    {
      enum Status { CONTINUE, WON, LOST }; 
 
      srand( static_cast<unsigned int>( time( 0 ) ) );
 
      unsigned int myPoint = 0; 
      Status gameStatus = CONTINUE; 
      unsigned int sumOfDice = rollDice();

      switch ( sumOfDice )
      {
         case 7: 
         case 11: 
            gameStatus = WON;
            break;
         case 2:
         case 3: 
         case 12: 
            gameStatus = LOST;
            break;
         default: 
            gameStatus = CONTINUE; 
            myPoint = sumOfDice; 
            cout << "Point is " << myPoint << endl;
            break; 
      } 
      while ( CONTINUE==gameStatus) 
      {
         sumOfDice =rollDice() ; 
         if ( sumOfDice == myPoint ) 
             gameStatus = WON;
          else
             if ( sumOfDice == 7 ) 
                 gameStatus = LOST;
      } 
     if (WON == gameStatus )
         cout << "Player wins" << endl;
      else
         cout << "Player loses" << endl;
   } 
   unsigned int rollDice()
      // pick random die values
      unsigned int die1 = 1 + rand() % 6; 
      unsigned int die2 = 1 + rand() % 6; 

      unsigned int sum = die1 + die2; 

      // display results of this roll
      cout << "Player rolled " << die1 << " + " << die2
         << " = " << sum << endl;
      return sum; 
   } 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\textbf{运行结果图：}
\begin{lstlisting}[language=C++]
Player rolled 2 + 5 = 7
Player wins
Player rolled 6 + 6 = 12
Player loses
Player rolled 1 + 3 = 4
Point is 4
Player rolled 4 + 6 = 10
Player rolled 2 + 4 = 6
Player rolled 6 + 4 = 10
Player rolled 2 + 3 = 5
Player rolled 2 + 4 = 6
Player rolled 1 + 1 = 2
Player rolled 4 + 4 = 8
Player rolled 4 + 3 = 7
Player loses
Player rolled 3 + 3 = 6
Point is 6
Player rolled 5 + 3 = 8
Player rolled 4 + 5 = 9
Player rolled 2 + 1 = 3
Player rolled 1 + 5 = 6
Player wins
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

~~~~ \small 程序模拟了掷双骰子游戏。请注意在游戏规则中，玩家在首次掷骰子以及之后的掷骰子时每次必须掷两个骰子。
\begin{itemize}
\item[\ding{47}] ~~\small 我们定义rollDice函数（第49-60行）用干掷骰子和计算、打印点数和。 
\item[\ding{47}] ~~\small 在程序中rodllDice函数只被定义一次，却在两个地方（第16行和第37行）被调用。
\item[\ding{47}] ~~\small 函数设有实参，它返回的是两个骰子的点数和，因此在函数原型（第6行）和函数头部（第49行）中没有形参，且声明的返回类型是unsigned \text{} int.
\end{itemize}
\begin{block}{良好的编程习惯6.2}
	\small ~~ 作为用户自定义类型名的标识符其第一个字母最好是大写。
\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{itemize}
	\item \textbf{枚举类型Status}
\end{itemize}
~~\small 程序使用gameStatus变量跟踪游戏的输赢状态。变量gameStatus 被声明为新类型Status。
\begin{itemize}
    \item[\ding{47}] ~~ \small 第10行声明了称为枚举（enumeration）的一个用户自定义类型。
    \item[\ding{47}] ~~ \small 当游戏玩赢时，程序将变量gameStatus的值设置为WON（第22行和第39行）；
    \item[\ding{47}] ~~ \small 
当玩输时，程序将gameStatus变量的值设置为LOST（第27行和第42行）；否则程序设置变量gameStatus的值为CONTINUE(第30行），表示还必须再次投掷骰子.\\ 
\end{itemize}
\begin{block}{良好的编程习惯6.3}
	\small ~~ 枚举常量的名字只使用大写字母.
\end{block}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
\item \textbf{首次投掷骰子的赢或输}
\end{itemize}
~~\small 第一次掷完骰子后，
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}] ~~\small 若游戏输或者赢的话，程序会跳过while 语句体（第35-43行），因为gameStatus不等于CONTINUE。
	\item[\ding{47}] ~~\small 程序继续执行到第44-47行处的if..else语句，如果gameStatus等于WON，就打印出“Player\text{ }wins”；如果gamestatus等于LOST，就打印出“Player\text{ } loses”。 
\end{itemize}
\begin{block}{常见的编程错误6.5}
	~~\small 将等同于枚举变量的整数值赋给枚举类型的变量是一种错误的编译。
\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
\item \textbf{继续掷骰子}
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}] ~~\small 第一次掷完骰子后，如果游戏没有结束，程序把点数之和保存到myPoint中（第30行）。
	\item[\ding{47}] ~~\small 程序执行继续到while语句，因为gameStatus 等于CONTINUE。在while语句的每次选代期间，程序会调用rollDice来产生新的点数之和。如果点数之和与myPoint相匹配，程序就设置gameStatus为WON（第39行）
	\item[\ding{47}] ~~\small 于是while测试失败。if...else语句打印出“player、text{ }wins”并终止程度的执行，如果点数之和为7.程序设置gameStatus为LOST（第42行），于是while测试语句失败，if..else语句打印出“player\text{ }loses”,并终止程序。 
\end{itemize}	
~~请注意，掷双骰子游戏程序使用了两个函数\text{:}main函数和rolldice函数，以及switch、while、if...else，嵌套的if...else语句和嵌套的if语句.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

	\begin{itemize}
		\item \textbf{C++11作用域限定的枚举类型}
	\end{itemize}

~~ \small 我们介绍了枚举类型。这样的枚举类型（也称作无作用域限定的枚举类型）在使用时存在一个问题：多个枚举类型可能包含相同的标识符。因此，在同一个程序中若使用这些枚举类型会导致命名冲突和逻辑错误。为了消除此类问题，C++11引入了所谓的作用城限定的枚举类型，这种类型用关键字enum\text{ } class（或同义词 enum\text{ } struct)来声明。例如，我们可以把程序中的枚举Status定义成：
\begin{lstlisting}[language=C++]
enum class Status (CONTINUE,WON,LOST);
\end{lstlisting}
~~ \small 现在，如果要引用一个作用域限定的枚举常量，就必须像status\text{:}\text{:}CONTINUE一样，用作用域限定的枚举类型名和作用域分辨运算符（\text{:}\text{:}）来限定该常量。
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item \textbf{C++11指定枚举常量的类型：}
\end{itemize}

~~\small 一个枚举类型中的常量表示为整数。在默认情况下，无作用域限定的枚举类型所隐含的这种整型类型取决于它的枚举常量值，也就是说该整形类型应保证足以保存指定的常量值。不过在默认情况下，作用域限定的枚举类型所隐含的整形类型是int，。C++11允许程序员指定枚举类型所隐含的整型类型。方式是在枚举类型名称后跟一个冒号（\text{:}）和指定的整形类型。
\end{frame}

\section{6.9~C++11的随机数}
\begin{frame}

~~\small C++11提供了一个新的，更安全的随机数功能库，可以产生非确定性的随机数，用于可预测性不受欢迎的场合。这些新的功能在C++标准库的<random>头文件中。出于如何在程序中能灵活使用随机数的考虑，C++11提供了很多类，来表示各种不同的随机数生成引擎和配置。在本节中，我们将使用默认的随机数生成引擎default\_random\_engine和默认的配置uniform\_int\_distribution, 后者在指定的值的范围内均匀地分布伪随机整数。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
		\item \textbf{投掷六面骰子}
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=C++, caption=使用C++11的随机数生成器引擎和配置来投掷六面骰子]
   #include <iostream>
   #include <iomanip>
   #include <random>
   #include <ctime>
   using namespace std;

   int main()
   {
       default_random_engine engine( static_cast<unsigned int>( time(0) ) );
       uniform_int_distribution<unsigned int> randomInt( 1, 6 );

       for ( unsigned int counter = 1; counter <= 10; ++counter )
       {
          cout << setw( 10 ) <<randomINT(engine) ;
 
          if ( counter % 5 == 0 )
          cout << endl;
       } 
    } 
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

 ~~\small 程序使用default\_random\_engine和uniform\_int\_distribution来投掷六面骰子。
 \begin{itemize}
 	\item[\ding{47}] ~~\small 第9行创建一个名为engine 的default\_random\_engine对象。它的构造函数的实参利用当前的时间来设置随机数生成器引擎的种子，如果没有向构造函数传递一个值的话，将使用默认的种子，那么该程序在每次执行时将产生相同的数值序列。
 	\item[\ding{47}] ~~\small 第10行创建一个名为randomInt的uniform\_int\_distribution对象，来产生1-6范围内的unsigned\text{ }int类型的值，这些值的类型unsigned\text{ }int由<unsigned\text{ }int>指定，范围1-6由构造函数的实参指定。表达式randomInt(engine)（第14行）返回一个1-6范围内的unsigned\text{ }int值。
 	\item[\ding{47}] ~~\small 第10行的表示法<unsigned\text{ }int>表明uniform\_int\_distribution是一个类模板。这种情况下，在尖括号对（<和>）中可以指定任何的整数类型。
 \end{itemize}	
\end{frame}

\section{6.10~存储类别和存储期}
\begin{frame}

	 ~~\small C++提供了5个存储类别说明符\text{:}auto、register、extern、mutable和static，它们决定了变量的存储期。本节将讨论存储类别说明符register、extern和static。\\
	\begin{itemize}
\item \textbf{存储期} ~~\small 标识符的存储期决定了标识符在内存中的存储时间。
\item \textbf{作用域}~~\small 标识符的作用域是指标识符在程序中可以被引用的范围。
\item \textbf{链接} ~~\small 标识符的链接决定了表示复试只在声明它的源文件中可以识别，还是在经编译后链接在一起的多个文件中可以识别。
\item \textbf{存储期} ~~\small 存储类别说明符可以划分为四个存储期\text{:}自动存储期、静态存储期、动态存储期和线程存储期。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

	\begin{itemize}
	\item  \textbf{局部变量和自动存储期}~~\small 具有自动存储期的变量包括\text{:}\\1、声明在函数中的局部变量2、函数的形参3、用register声明的局部变量或函数形参
	\item \textbf{寄存器变量} ~~\small 程序的就算机语言版本中的数据一般都是加载到寄存器中进行计算或者处理的
	\item 	\textbf{静态存储期} ~~\small 关键字extern和static为函数和具有静态存储期的变量声明符。具有静态存储期的变量从程序开始执行的时刻直至程序执行结束，一直存在于内存中\\
	\item 	\textbf{具有静态存储器的标识符} ~~\small 有两种具有静态存储期的标识符-外部标识符（例如全局变量）和用存储类别说明符static声明的局部变量。\\
	\item  \textbf{静态局部变量}	~~\small 使用关键字static声明的局部变量仅在被声明所在的函数所知。
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{6.11~作用域规则}
\begin{frame}

~~程序中可以使用标识符的范围称为标识符的作用域。本节将讨论4个作用域，语句块作用域、函数作用域、全局命名空间作用域和函数原型作用域。\\
\begin{itemize}
	\item \textbf{语句块作用域：}
\end{itemize}

~~ \small 在一个语句块中声明的标识符具有语句块作用域（block \text{ }scope)。该作用域开始于标识符的声明处，结束于标识符声明所在语句块的结束右花括号处。局部变量具有语句块作用域，函数形参同样具有语句块作用域。任何语句块都能包含变量声明。当语句块是嵌套的并且外层语句块中的一个标识符与内层语块中的一个标识符具有相同的名字时，外层语句块的标识符处于“隐藏”状态，知道内层语句块的执行结束为止。内层语句块看到的是它自已的局部标识符的值，而不是包含它的语句块中同名标识符的值。声明为static的局部变量仍然具有语句块作用域，虽然它们从程序开始执行时就一直存在。存储期并不影响标识符的作用域。
\end{frame}

\begin{frame}


\begin{itemize}
	\item  \textbf{全局命名空间作用域}
~~声明于任何函数或者类之外的标识符具有全局命名空间域。
	\item  \textbf{函数原型作用域}
~~ 具有函数原型作用域的唯一表示符是那些用在函数原型形参列表中的标识符\\
	\item  \textbf{作用域示例}
~~ 下面的程序演示了使用全局变量、自动局部变量和static局部变量的作用域问题。
\end{itemize}
\begin{block}{常见的编程错误6.7}
	~~\small 标签,也就是像start\text{:}之类的后跟着一个冒号的标识符，或者是switch语句中的case标签，是唯一具有函数作用域的标识符。\\
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]
\begin{lstlisting}[language=C++, caption=作用域示例]
   #include <iostream>
   using namespace std;

   void useLocal();
   void useStaticLocal(); 
   void useGlobal(); 
 
    int x = 1; 
 
    int main()
    {
       cout << "global x in main is " << x << endl;
  
       int x = 5; 
 
       cout << "local x in main's outer scope is " << x << endl;
  
       { 
         int x = 7; 
  
         cout << "local x in main's inner scope is " << x << endl;
       } 
 
         cout << "local x in main's outer scope is " << x << endl;
 
         useLocal(); 
         useStaticLocal(); 
         useGlobal(); 
         useLocal(); 
         useStaticLocal(); 
         useGlobal(); 
 
        cout << "\nlocal x in main is " << x << endl;
    } 
 
    void useLocal()
    {
       int x = 25; // initialized each time useLocal is called
  
       cout << "\nlocal x is " << x << " on entering useLocal" << endl;
       ++x;
       cout << "local x is " << x << " on exiting useLocal" << endl;
    } 
 
    void useStaticLocal()
    {
       static int x = 50; 
 
       cout << "\nlocal static x is " << x << " on entering useStaticLocal"
          << endl;
       ++x;
       cout << "local static x is " << x << " on exiting useStaticLocal"
          << endl;
    } 
 
    void useGlobal()
   {
       cout << "\nglobal x is " << x << " on entering useGlobal" << endl;
       x *= 10;
       cout << "global x is " << x << " on exiting useGlobal" << endl;
   }
\end{lstlisting}
\end{frame}
		
\begin{frame}[fragile]		

\textbf{程序运行结果：}
\begin{lstlisting}[language=C++]
global x in main is 1
local x in main's outer scope is 5
local x in main's inner scope is 7
local x in main's outer scope is 5
local x is 25 on entering useLocal
local x is 26 on exiting useLocal
local static x is 50 on entering useStaticLocal
local static x is 51 on exiting useStaticLocal
global x is 1 on entering useGlobal
global x is 10 on exiting useGlobal
local x is 25 on entering useLocal
local x is 26 on exiting useLocal
local static x is 51 on entering useStaticLocal
local static x is 52 on exiting useStaticLocal
global x is 10 on entering useGlobal
global x is 100 on exiting useGlobal
local x in main is 5
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item[\ding{47}] ~~\small 第8行声明了全局变量x并将其初始化为1。这个全局变量对于声明了名为x的变量的任何语句块（或者函数）而言都是隐藏的。
	\item[\ding{47}] ~~\small 在main函数中，第12行显示了全局变量x的值。第14行声明了一个局部变量x并将它初化为5。
	\item[\ding{47}] ~~\small  第16行输出这个变量x的值，表明全局变量x在main函数中被隐藏了。
	\item[\ding{47}] ~~\small 接下来、第18-22行在main函数中定义了一个新的语句块，该块中的另一个局部变量x被初始化为7（第19行）
	\item[\ding{47}] ~~\small 第16行输出此变量，用来说明它隐藏了main的外层语句块中的x，也隐藏了全局变量x。当退出这个语句块时，值为7的变量x会自动销毁
	\item[\ding{47}] ~~\small 然后，第24行输出main的外层语句块中的局部变量x，证明它不再被隐藏了。
\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

~~ \small 为了说明其他的作用域，程序定义了三个函数，每个函数都是没有实参和返回值的。\\
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~ \small 函数useLocal（第36-43行）声明了自动变量x（第38行）并初始化为25。当程序调用useLocal函数时，该函数打印这个变量，递增它的值，并在该函数将程序控制数返回给它的调用者之前再次打印它。程序每次调用这函数时，函数都重新创建自动变量x并重新将其初始化为25。
	
	\item[\ding{47}]  ~~ \small useStaticLoeal函数（第45-54行）声明了static变量x并将它初始化为50。声明为static的局部变量甚至在它们的作用域之外（即声明它们的函数不再执行时）仍保留它们的值。当程序调用useStaticLocal时，该函数打印出x，增加x的值，并在该函数将程序制权返回给调用者前再次打印x的值。下次再调用这个函数时，static局部变量x的值为51。第47行的初始化只发生一次，即在第一次调用useStaticLocal时。
\end{itemize}	
 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
\item[\ding{47}]  ~~\small useGlobal函数（第56-61行）没有声明任何变量。因此，当引用变量x时，使用的是全局变量x(是在main之前定义的）。当程序调用useGlobal时，该函数打印出全局变量x的值，将其乘以10，并在该函数把程序控制权返回给调用者之前再次打印x的值。在程序下次调用useGlobal时，这个全局变量具有已修改后的值10。执行函数useLocal、useStaticlocal和useGlobal各两次之后，程序再次打印在main函数中的局部变量x的值，以表明没有哪个函数调用修改了在main中的x的值，因为所有这些函数都是引用其他作用域的变量。
\end{itemize}	
 
\end{frame}

\section{6.12~函数调用堆栈和活动记录}
\begin{frame}

~~\small 为了理解C++如何执行函数调用，需要了解称为堆栈的数据结构（即相关数据元素的集合）。\\
\begin{itemize}
	\item \textbf{函数调用堆栈}
~~\small  函数调用堆栈是我们需要理解的重要机制之一，有时也称之为程序执行堆栈。这种数据结构用于支持函数的调用和返回机制。堆栈也支持每个被调用函数的自动变量的的创建、维护和销毁。\\
\item 	\textbf{堆栈结构}
~~\small 调用每个函数时，可能会依次调用其他函数，而且，所调用的函数也可能依次再调用其他函数，这一切都发生在任何函数返回之前。每个函数最终都必须把控制权返回给调用它的函数。因此，必须用某种方法记录每个函数把控制权返回给调用它的函数时所需要的返回地址。函数调用堆栈是处理这些信息的理想数据结构。调用堆栈的美妙之处在于每个被调用的函数总是能在调用堆栈的栈顶找到它返回到调用者所需要的信息。而且，如果一个函数调用另一个函数，新的函数调用的堆栈结构只要简单的压到调用堆栈即可。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
\item 	\textbf{自动变量和堆栈结构}
~~\small 大多数函数都有自动变量——形参和函数中声明的任何局部变量。自动变量在函数执行时应当存在。如果函数调用其他函数，它们需要处于活动状态。但是函数当被调用函数返回到调用者时，被调用函数的自动变量需要“销毁”。被调用函数的堆栈结构是保留到被调用函数自动变量的理想地方。值要被调用函数还在执行，对应的堆栈结构就一直存在。当被调用函数返回时，并且不再需要它的局部自动变量时，它的堆栈结构从堆栈弹出，然后程序就不在知道这些局部自动变量了。\\
\item \textbf{堆栈溢出}
~~\small 计算机的内存大小有限，因此只能有一定量的内存可用于保存函数调用堆栈的活动记录。如果有太多的函数被调用发生，以至于不能把相应的活动记录保存到函数调用堆栈中，那么就会发生致命的堆栈错误。\\
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item  \textbf{活动中的函数调用堆栈}


~~调用堆栈和活动记录支持函数的调用和返回机制，以及自动变量的创建和销毁。我们现在来看调用堆栈是如何支持square函数运转的。
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=C++,caption=用于说明函数调用堆栈和活动记录的square函数]
   #include <iostream>
   using namespace std;

   int square( int ); 

   int main()
    {
       int a = 10;
 
       cout << a << " squared: " <<square(a) << endl; // display a squared
    } 
 
    int square( int x ) 
    {
       return x * x; 
    }
\end{lstlisting}


\textbf{程序运行结果图：}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
10 squared: 100
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}

~~ 现在让我们来看看调用堆栈是如何支持square函数的运转的，该函数被main数（见程序中的第6-11行）调用。首先，操作系统调用main，于是会把一条活动记录压到堆栈上（如下图所示）。这条活动记录告诉main如何返回到操作系统，也就是说转到返回地址R1处，并且包含main的自动变量（即初始化为10的a）的空间。
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{C++PPT_figures/6-15}
	
	\label{fig:20170821103845}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}	
\item[\ding{47}] ~~ \small 在返回到操作系统之前，函数main现在调用程序中第13行的函数square。
\item[\ding{47}] ~~ \small 这样使得square函数（第17-20行）的堆栈结构被压入到函数调用堆栈中（如下图所示)。这个堆栈结构包含了square返回到main 所需要的返回地址（即R2）和square的自动变量（即x）的存储空间。
\end{itemize}	 
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{C++PPT_figures/6-16}

\label{fig:20170821104158}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}`
~~ 在square函数计算完其实参的平方值后，它需要返回到main函数，并且不再需要自动变量x的存储空间。因此从堆栈弹出square函数的活动记录，给出square返回到main函数的地址（即R2）并丢弃square的自动变量。下图显示了square的活动记录弹出后的函数调用堆栈情况。
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{C++PPT_figures/6-17}

\label{fig:20170821104845}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}

~~现在main函数显示调用sqare的结果（第10行）。到达main函数的结束右花括号会使得main函数的活动记录从堆校堆栈中弹出。弹出的记录给了main函数返回到操作系统的地址（即图中的R1），在这个时刻，main函数中自动变量（即a）不在存在。
\end{frame}

\section{6.13~无形参的函数}
\begin{frame}[fragile]

~~在C++中，空的形参列表可以在圆括号内写上void或者什么都不写来表示，如下的原型
\begin{lstlisting}[language=C++]
void print()
\end{lstlisting}
明确说明print函数不接受任何形参并且不返回任何值。下面的程序展示了声明和使用形参为空的函数的两种方法。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=无形参的函数]
   #include <iostream>
   using namespace std;
 
   void function1(); 
   void function2( void ); 
 
   int main()
   {
       function1(); 
       function2(); 
   } 
 
   void function1()
   {
       cout << "function1 takes no arguments" << endl;
   } 
 
   void function2( void )
   {
       cout << "function2 also takes no arguments" << endl;
   } 
\end{lstlisting}



\textbf{程序运行结果图：}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
function1 takes no arguments
function2 also takes no arguments
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{6.14~内联函数}
\begin{frame}
~~C++提供了内联函数（inline\text{ }function)来减少函数调用的开销。在函数定义中把限定符inline放在函数的返回类型的前面，可“建议”编译器在适当的时候在该函数被调用的每个地方生成函数体代码的副本，以避免函数调用。这往往会使程序变得较大。编译器可以忽略inline限定符，并且除非对极小的函数，通常都会这样做。可复用的内联函数一般放在头文件中，这样的话，它们的定义可以被包含在使用它们的每一个源文件中。下面的程序使用了内联函数cude来计算一个立方体的体积。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=计算立方体体积的内联函数]
   #include <iostream>
   using namespace std;

   inline double cube( const double side )
   {
       return side * side * side; 
   } 
 
   int main()
   {
       double sideValue; 
       cout << "Enter the side length of your cube: ";
       cin >> sideValue; 
 
       cout << "Volume of cube with side "
          << sideValue << " is " <<cube(sideValue) << endl;
   } 
\end{lstlisting}

\textbf{程序运行结果：}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
Enter the side length of your cube: 3.5
Volume of cube with side 3.5 is 42.875
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{6.15~引用和引用形参}
\begin{frame}

~~\small 在许多编程语言中都有按值传递和按引用传递这两种函数形参传递方式。当实参用按值传递的方式传递时，会（在函数调用堆栈上）产生一份实参值的副本，然后将副本传递给被调用的函数。对于副本的修改不会影响调用函数中原始变量的值。这样可防止对正确可靠的软件系统的开发产生很大阻碍的副作用。\\
~~\small 本节介绍引用形参，即C++提供的执行按引用传递的两种方法中的第一种。利用按引用传递，调用者使被调用函数可以直接访问调用者的数据，并且可以修改这些数据。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{引用形参}
\end{itemize}
~~\small 引用形参是函数调用中相应实参的别名。为了指明一个函数形参是按引用传递的，只要简单地在函数原型中形参类型后加一个\&即可，在函数头部列出形参类型时也采用相同的做法。例如，下面的在函数头部中的声明：
\begin{lstlisting}[language=C++]
int &count
\end{lstlisting}
~~\small 从右到左读作“count是对一个int类型对象的引用”。在函数调用中，简单地用变量的名字来对它进行按引用的传递，然后，在被调用函数的体内用变量的形参名，这实际上引用的是调用函数中的原始变量，并且被调用函数可以直接修改这个原始变量。像以往一样，函数原型和函数头部必须保持一致。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{按值传递和引用传递实参：}
\end{itemize}

~~\small 下面的程序比较了按值传递和带引用形参的按引用传递。在函squareByValue 和squareByReference的调用中，实参“形式“是相同的，只需在函数调用中简单地加入变量名即可。如果不检查函数原型或者函数定义，就不可能由函数调用判断出哪个函数可以修改它的实参。然而，因为函数原型是强制性的，编译器可以轻而易举地解决这种歧义性问题。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=按值传递和引用传递参数]
   #include <iostream>
   using namespace std;

   int squareByValue( int ); 
   void squareByReference( int & ); 

   int main()
    {
       int x = 2; // value to square using squareByValue
       int z = 4; // value to square using squareByReference
 
       cout << "x = " << x << " before squareByValue\n";
       cout << "Value returned by squareByValue: "
          <<squareByValue << endl;
       cout << "x = " << x << " after squareByValue\n" << endl;
 
       cout << "z = " << z << " before squareByReference" << endl;
       squareByReference(z);
       cout << "z = " << z << " after squareByReference" << endl;
    } 
 
    int squareByValue( int number )
    {
       return number *= number; 
    } 
 
    void squareByReference( int &numberRef )
    {
       numberRef *= numberRef; 
    } 
\end{lstlisting}



\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\textbf{程序运行结果：}\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
x = 2 before squareByValue
Value returned by squareByValue: 4
x = 2 after squareByValue
z = 4 before squareByReference
z = 16 after squareByReference
\end{lstlisting}
\begin{block}{常见的编程错误6.8}
~~\small 因为在被调用函数中引用形参只需要用名字来指定，程序员可能在不经意间把引用形参当成按值传递的形参
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{在函数内引用作为别名}
\end{itemize}

~~ \small  引用还可以在函数中用作其他变量的别名（虽然它们通常都像程序所示的那样与函数一起使用）。例如，下面的代码
\begin{lstlisting}[language=C++]
int count = 1; // declare integer variable count
int &cRef = count; // create cRef as an alias for count
++cRef; // increment count (using its alias cRef)
\end{lstlisting}
~~ \small 通过使用变量coumt的别名cRef来自增变量count。引用变量必须在它们的声明中完成初始化并且不能再指定为其他变量的别名。一旦一个引用被声明为另一个变量的别名，在别名（即引用）上执行的所有操作实际上作用在原始变量上。别名只是简单地作为原始变量的另一个名字。除非是对常量的引用，否则引用实参必须是左值（例如，变量名），而不是常量或者右值表达式（例如计算结果）。
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item \textbf{从函数返回引用}
\end{itemize}

~~\small 函数可以返回引用，但是这种方法可能存在危险。当返回一个在被调用函数中声明的变量的引用时，这个变量应该在函数中声明为static。否则，该引用指的是在函数执行结束时被销毁的自动变量。试图访问这样的变量会产生不确定的行为。对一个未定义的变量的引用称为虚悬引用。
\begin{block}{常见的编程错误6.9}
~~\small 返回被调用函数中的自动变量的引用会产生逻辑错误。编译器通常会在这种逻辑错误发生时产生警告。
\end{block}
\end{frame}

\section{6.16~默认形参}
\begin{frame}
~~\small 函数程序中这种现象并不少见，即重复调用函数时对某个特定的形参一直采用相同的实参。在这种情况下，程序员可以对这样的形参是指定默认形参即传递给该形参一个默认值。当程序在函数调用中对于具有默认形参的形参省略了其相对应的实参时，编译器就会重写这个函数调用并且插入那个实参的默认值。\\
~~\small 默认形参必须是函数形参列表中最靠右的实参。当调用具有两个或者更多个默认实参的函数时，如果省略的实参不是实参列表中最靠右边的实参，那么该实参右边的所有实参也必须被省略。默认实参应该在函数名第一次出现时指定，通常是在函数原型中。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
下面的程序演示了默认实参计算盒子的体积。
\begin{lstlisting}[language=C++,caption=函数的默认实参]
    #include <iostream>
    using namespace std;

    unsigned int boxVolume( unsigned int length = 1, unsigned int width = 1,
    unsigned int height = 1 );
 
    int main()
    {
       cout << "The default box volume is: " <<<boxVolume() ;
  
       cout << "\n\nThe volume of a box with length 10,\n"
       << "width 1 and height 1 is: " <<<boxVolume(10) ;
 
       cout << "\n\nThe volume of a box with length 10,\n"
           << "width 5 and height 1 is: " <<<boxVolume( 10, 5) ;
 
       cout << "\n\nThe volume of a box with length 10,\n"
          << "width 5 and height 2 is: " <<boxVolume( 10, 5, 2 )
          << endl;
    } 
 
    unsigned int boxVolume( unsigned int length, unsigned int width,
       unsigned int height )
    {
       return length * width * height;
    } 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small boxVolume的函数原型（第4行）指定三个形参的默认值都为1。注意，在函数原型中提供变量名是为了增加可读性，通常变量名在函数原型中并不需要。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第一次调用boxVolume函数（第9行）没有指定任何实参，因此使用了三个为1默认值。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第二次调用（第12行）只向Length传递了一个实参，这样就使用了width和height的默认值1。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 第三次调用（第15行）向length和width传递了实参，这样使用的是height为1的默认值。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 最后一次调用（第18行）向length、width和height都传递了实参，这样就没有使用默认值。
\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}

~~\small 请注意，显式地传递给函数的任何实参都按从左到右的顺序赋值给了函数的形参。因此，当boxVolume接收一个实参时，函数把这个实参的值赋值给它的length形参（即形参列表中最左边的形参）；当boxVolume接收两个实参时，函数把这两个实参的值按照顺序分别赋值给它的lenglh和width形参；最后，当boxVolume接受全部的三个实参时，函数把这些实参的值分别赋值给length、width和height形参。\\
\begin{block}{良好的变成习惯6.5}
~~\small 使用默认的实参可以简化函数调用的书写。
\end{block}
\end{frame}

\section{6.17~一元的作用域分辨运算符}
\begin{frame}
\frametitle{}
~~ \small  局部变量和全局变量是有可能被声明为相同的名字的。C++提供了一元的作用域分辨运算符（：：）在同名的局部变量的作用域内，可以用来访问全局变量。不能使用一元的作用域分辨运算符访问外层语句块中具有相同名字的局部变量。如果全局变量和作用域中的局部变量的名字不同，那么不用一元的作用域分辨运算符就可以直接访问全局变量。\\
~~ \small 下面的程序是局部变量和全局变量名字相同时使用一元的作用`域分辨运算符的情况。为了强调变量number的局部变量版和全局变量版是不同的，程序声明一个变量为int类型而另一个变量为double类型。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=一元的作用域分辨运算符]
   #include <iostream>
   using namespace std;

   int number = 7; // global variable named number

   int main()
   {
       double number = 10.5; 

       cout << "Local double value of number = " <<number
         << "\nGlobal int value of number = " <<::number << endl;
    } 	
\end{lstlisting}


\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
Local double value of number = 10.5
Global int value of number = 7
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{6.18~函数重载}
\begin{frame}

~~\small C++允许定义多个具有相同名字的函数，只要这些函数具有不同的函数签名。这种特性称为函数重载。当调用一个重载函数时，C++编译器通过检查函数调用中的实参数目、类型和顺序来选择恰当的函数。函数重载通常用于创建执行相似任务、但是作用于不同的数据类型的具有相同名字的多个函数。
\begin{block}{良好的编程习惯6.7}
~~\small 重载执行紧密相关任务的函数可以使程序更易于阅读和理解。
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{重载的square函数}
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption= 重载的square函数]
 
  #include <iostream>
  using namespace std;

   int square( int x )
   {
      cout << "square of integer " << x << " is ";
      return x * x;
   } 
 
    double square( double y )
    {	
       cout << "square of double " << y << " is ";
       return y * y;
    } 
 
    int main()
    {
        cout <<square(7) ; 
       cout << endl;
       cout <<square(7.5) ; 
       cout << endl;
    } 	
\end{lstlisting}


\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
square of integer 7 is 49
square of double 7.5 is 56.25
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
		\item[\ding{47}]  ~~\small 程序使用了重载的square函数来分别计算一个int类型值（第5—9行）和一个double类型值（第11—15行）的平方。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 第19行通过传递一个字面值7来调用int版本的square函数，C++把整数字面值作为int类型的值来处理。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 类似地，第21行通过传递字面值7.5来调用double版本的square函数，C++把这个字面值当作double值。
		\item[\ding{47}]  ~~\small
\end{itemize}	
	
~~\small 在这两种情形中编译器会根据实参的类型选择恰当的函数来调用。输出窗口的最后两行证实了在每种情形下调用了适当的函数。
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item \textbf{编译器如何区分重载的函数}
\end{itemize}

~~\small 重载的函数通过它们的签名来区分。签名由函数的名字和它的形参类型（按顺序）组成。编译器对每个函数的标识符利用它的形参类型进行编码（有时称为名字改编或名字装饰），以便能够实现类型安全的链接。类型安全的链接保证调用正确的重载函数，并且保证实参的类型与形参的类型相符合。\\
~~下面的程序显示了用GNUC++编译器编译的程序。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=改编名字以保证类型的安全的链接]
  int square(int x)
   {
      return x * x;
   } 

    double square( double y )
    {
       return y * y;
    } 
 	
    void nothing1( int a, float b, char c, int &d )
    {
       
    } 
 
    int nothing2( char a, int b, float &c, double &d )
    {
       return 0;
    } 
 
    int main()
    {
    } 
\end{lstlisting}	

\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
__Z6squarei
__Z6squared
__Z8nothing1ifcRi
__Z8nothing2ciRfRd
main
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}

~~\small  这里没有显示程序的执行结果（通常我们会这样做），而是显示了由GNU C++用汇编语言生成的改编后的函数名。每个改编后的名字（除了main函数）以两个下画线（\_ \_）开始,后跟字母Z、一个数值和函数名。字母Z后的数值表示函数名中字符个数。然后，函数名后跟有它的形参列表的编码
\begin{block}{常见的编程错误6.10}
	~~\small 创建具有相同形参列表和不同返回类型的重载函数会产生编译错误
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}

~~\small  这两个spuare函数通过它们的形参列表来区分；一个将double指定为d，而另一个将int指定为i。函数的返回类型在改编后的名称中没有指定。重载的函数可以有不同的返回类型。不过，即使是这样，它们也必须有不同的形参列表。再次强调，不能把两个函数写成具有相同的签名，不同的只是返回类型。注意，函数名称改编是与编译器相关的。还要注意的是，不能改编main函数，因为它不能被重载。\\
~~\small  编译器只使用形参列表来区分重载的函数。
\begin{block}{常见的编程错误6.11}
	~~\small 调用具有默认实参的函数时省略实参，其形式可能会与调用另一个重载的函数一样，这会产生编译错误。
\end{block}
\end{frame}


\section{6.19~函数模板}

\begin{frame}[fragile]
~~\small 重载函数通常用于执行相似的操作，这些操作涉及作用于不同数据类型上的不同程序逻辑。如果对于每种数据类型程序逻辑和操作都是相同的，那么使用函数模板可以使重载执行起更加紧凑和方便。程序员需要编写单个函数模板定义。只有在这个模板函数调用中提供了实参类型。C++就会自动生成独立的函数模板特化来恰如其分地处理每种类型的调用。这样，定义一个函数模板实质上就定义了一整套重载的函数。\\


\small 下面的程序定义了maximum函数模板(第3-17行)，用于确定三个数中的最大值。
\begin{lstlisting}[language=C++,caption=函数模那么maximum的头文件]
   template < typename T > 
   T maximum( T value1, T value2, T value3 )
   {
      T maximumValue = value1; 
      if ( value2 > maximumValue )
     maximumValue = value2;
      if ( value3 > maximumValue )
          maximumValue = value3;
       return maximumValue;
    } 
\end{lstlisting}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 所有的函数模板定义都以template关键字开头（第1行），后面跟着用一对尖括号（<和>）括起的该函数模板的模板形参列表。模板形参列表中的每个形参（常常称作形式类型形参）由关键字typename或者关键字class（它们是同义词）开头。形式类型形参是基本类型或者用户自定义类型的占位符。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 这些占位符，在程序中是T，指定函数形参的类型(第2行），指定函数的返回类型(第4行），以及在函数定义体内声明变量（第4行）。函数模板的定义与其他函数的定义一样，只是使用形式类型形参作为实际数据类型的占位符。
\end{itemize}	
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

\small 下面的程序定义了maximum函数模板,分别确定三个int值，三个double值和三个char值得最大值。
\begin{lstlisting}[language=C++,caption= 函数模版maximum的测试序列	]
   #include <iostream>
   #include"maximum.h"
   using namespace std;

   int main()
   {
     int int1, int2, int3;
 
       cout << "Input three integer values: ";
       cin >> int1 >> int2 >> int3;
 
       cout << "The maximum integer value is: "
          <<maximum(int1,int2,int3) ;
 
       double double1, double2, double3;
 
       cout << "\n\nInput three double values: ";
       cin >> double1 >> double2 >> double3;
 
       cout << "The maximum double value is:
          <<maximum(double1,double2,double3)  ;	
 
       char char1, char2, char3;
 
       cout << "\n\nInput three characters: ";
       cin >> char1 >> char2 >> char3;
 
       cout << "The maximum character value is: "
          <<maximum(char11,char2,char3) << endl;
    } 
\end{lstlisting}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
Input three integer values: 1 2 3
The maximum integer value is: 3
Input three double values: 3.3 2.2 1.1
The maximum double value is: 3.3
Input three characters: A C B
The maximum character value is: C
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item  ~~\small 三个独立的函数作为第13行、第21行和第29行中调用的结果而被创建，这三个函数相应地处理三个int值、三个double值和三个char值。针对int类型创建的函数模板特化将出现的每个T用int来替换，此特化如下所示：
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=C++]
int maximum( int value1, int value2, int value3 )
{
int maximumValue = value1; // assume value1 is maximum
// determine whether value2 is greater than maximumValue
if ( value2 > maximumValue )
maximumValue = value2;
// determine whether value3 is greater than maximumValue
if ( value3 > maximumValue )
maximumValue = value3;
return maximumValue;
} // end function template maximum	
\end{lstlisting}
	
\end{frame}


\section{6.20~递归}
\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item \textbf{递归的概念}
\end{itemize}

~~ \small 如果函数为解决较复杂的问题而调用递归函数，那么它通常会把问题分成两个概念性的部分：一部分是函数知道如何去做的，另一部分是函数不知道如何去做的。为了使递归可行，后一部分必须和原来的问题相类似，但是相对稍微简单一些或者稍微小一些。这个新问题看起来和原来的问题颇为相似，因此函数调用自己的一个全新副本用于解决这一个小的问题—这就是递归调用，也称为递归步骤。递归步骤通常包括关键字return，因为它结果会与函数知道如何解决问题的一部分结合起来，从而形成可传递回原来的调用者，可能就是main函数的结果。	\\
\begin{block}{常见的编程错误6.12}
~~\small 基本情况的的遗漏或者不正确的递归步骤会造成递归无法收敛到基本情况，从而产生无限递归的错误，这通常会导致堆栈溢出.
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

为了举例说明这些概念，让我们编写一个递归程序来完成一个常见的数学计算。\\
\begin{itemize}
	\item \textbf{阶乘}
\end{itemize}

~~\small 非负整数n的阶乘，写作n!,是如下的乘积\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
n · (n – 1) · (n – 2) · … · 1
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item \textbf{迭代的阶乘}
\end{itemize}

~~\small 对于大于或者等于0的整数number，其阶乘可以通过使用下面的for语句迭代的进行计算\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
factorial = 1;
for ( unsigned int counter = number; counter >= 1; --counter )
factorial *= counter;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{递归的迭代}
\end{itemize}

~~\small 通过观察下面的代数关系，可以总结出阶乘的递归定义\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
n! = n · (n – 1)!
\end{lstlisting}
例如，很明显是5！等于5*4！。如下所示\\
\begin{lstlisting}[language=C++]
5! = 5 · 4 · 3 · 2 · 1
5! = 5 · (4 · 3 · 2 · 1)
5! = 5 · (4!)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

	\begin{itemize}
		\item \textbf{使用递归的factorial函数计算阶乘}
	\end{itemize}

下面的函数采用递归计算并打印0-10之间整数的阶乘。
\begin{lstlisting}[language=C++,caption=递归函数factttorial	]
   #include <iostream>
   #include <iomanip>
   using namespace std;

   unsigned long factorial( unsigned long ); 
	
   int main()
    {
        for ( unsigned int counter = 0; counter <= 10; ++counter )
          cout << setw( 2 ) << counter << "! = " <<factorial(counter)
            << endl;
    } 
 
    unsigned long factorial( unsigned long number )
    {
       if ( number <= 1 ) 
           return 1; 
        else 
           return number * factorial( number - 1 );
    } 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
0! = 1
1! = 1
2! = 2
3! = 6
4! = 24
5! = 120
6! = 720
7! = 5040
8! = 40320
9! = 362880
10! = 3628800
\end{lstlisting}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{itemize}
		\item[\ding{47}]  ~~\small 递归函数factorial(第14-20行）首先确定终止条件mumber<=1（第16行）是否为真。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 果number确实小于或等于1，那么fatorial函数返回1（第17行），就不再需要更多的递归并且函数终止。
		\item[\ding{47}]  ~~\small 如如果nmnber大于1，第19行将问题表示为number与求mumber-1阶乘的factorial递归调用的乘积。
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item \textbf{为什么在这个例子中选择unsignde long类型}
\end{itemize}

~~\small factorial 函数声明为接收unsigned \text{ }long类型的形参，并返回类型为unsigned \text{ }long的结果。unsigned \text{ }long是unsigned \text{ }long\text{ } int的缩写。C++标准文档规定unsigned\text{ } long \text{ }int类型的变量至少要与int类型一样大。通常，unsigned\text{ } long \text{ }int类型的数据存储至少需要4字节（32位），因此，这种类型的变量的取值范围至少是在0-4294967295之间（数据类型long \text{ }int也要至少4字节保存，取值的范围至少在-2147483648-2147483647之间）。如图程序所示，阶乘的值很快变得很大。我们选择数据类型unsigned\text{ } long 以便程序可以在具有小整数类型（例如2字节）的计算机上计算大于7！的阶乘。
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
	\item \textbf{C++11类型unsigned long long int}
\end{itemize}

~~\small C++11中的新类型unsigned \text{ } long \text{ } long \text{ } int（能被缩写为unsiged \text{ } long \text{ } long)能够在一些系统上用8字节
（64位）存储数值，这样最大能存储的数值是18446744073709551615。\\
\begin{itemize}
\item \textbf{表示更大的数}
\end{itemize}
~~\small 数据类型为double的变量可以用来计算比较大的数的阶乘。
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{6.21  递归应用示例：斐波那契数列}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fibonacci数列递归定义}
\end{itemize}

Fibonacci数列递归定义如下
\begin{lstlisting}[language=C++]
fibonacci(0) = 0
fibonacci(1) = 1
fibonacci(n) = fibonacci(n – 1) + fibonacci(n – 2)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{6.21~递归应用示例：斐波那契数列}
\begin{frame}[fragile]

~~下面的程序用fibonacci函数递归计算第n个Fibonacci数
\begin{lstlisting}[language=C++,caption=递归函数fibonacci]
   #include <iostream>
   using namespace std;

   unsigned long fibonacci( unsigned long ); 

   int main()
   {
       for ( unsigned int counter = 0; counter <= 10; ++counter )
      cout << "fibonacci( " << counter << " ) = "
          <<fibonacci(counter) << endl;
 
       cout << "\nfibonacci( 20 ) = " <<fibonacci( 20 ) << endl;
       cout << "fibonacci( 30 ) = " <<fibonacci( 30 ) << endl;
       cout << "fibonacci( 35 ) = " <<fibonacci( 35 ) << endl;
    }
 
    unsigned long fibonacci( unsigned long number )
    {
       if ( ( 0 == number ) || ( 1 == number ) ) 
           return number;
        else
           return fibonacci( number - 1 ) + fibonacci( number - 2 );
    } 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
fibonacci( 0 ) = 0
fibonacci( 1 ) = 1
fibonacci( 2 ) = 1
fibonacci( 3 ) = 2
fibonacci( 4 ) = 3
fibonacci( 5 ) = 5
fibonacci( 6 ) = 8
fibonacci( 7 ) = 13
fibonacci( 8 ) = 21
fibonacci( 9 ) = 34
fibonacci( 10 ) = 55
fibonacci( 20 ) = 6765
fibonacci( 30 ) = 832040
fibonacci( 35 ) = 9227465
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

~~\small 这个应用程序从一条for语句开始，计算和显示了0-10之间整数对应Fibonacci
之值。\\
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 这条for语句之后紧跟着三个函数调用，分别用于计算整数20、30和35(第12-14行）对应的Fibonacci值。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 由main函数调用Fibonacci（第10行、第12-14行）不是递归调用，但是第27行的调用是递归的。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 程序每次调用Fibonacci（第17-23行），函数立即检测基本情况已确定number是否等于0或1（第19行）。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 如果是，在第20行返回number。
\end{itemize}	

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item textbf{求fibonacci(3)的值}
\end{itemize}
\
~~\small 下图显示的是fibonacci函数如何计算fibonacci(3)的值。它引   了关于C++编译器对运算符操作数进行求值的顺序的一些有趣问题。这不同于运算符应用于其操作数的顺序问题。换句话说，后者是由运算符的优先级和结合律的规则所决定的顺序问题。图6.30显示求fibonacci（3）的值引起了两个递归调
用，即fibonacci（2)和fibonacci（1)。
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{C++PPT_figures/6-30}

\label{fig:20170821202741}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{操作数的求值顺序}
\end{itemize}

~~\small 大部分程序员简单地假定操作数是按照从左到右的顺序求值的。C++语言没有指定大多数运算符（包括+在内）其操作数的求值顺序。因此，程序员不应该对这些调用的执行顺序做出假定。\\
~~ \small C++语言只指定了4种运算符操作数的求值顺序，这4种运算符分别是\&\&、||、，和?：。前三个是二元运算符，它们的两个操作数是按从左到右的顺序进行求值的。最后一个运算符是C++中唯一的三元运算符，其最左边的操作数总是先被求值。\\

\begin{block}{常见的编程错误6.13}
	~~\small 编写的程序，如果依赖于不包括\&\&、||、，和?：在内的其它运算符的操作数的求值顺序，可能会导致逻辑错误。
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
~~\small 在前面的两节中，我们研究了两个也可以用简单的迭代程序实现的递归函数。这一节将比较这两种实现方法，并讨论为什么程序员会在某些特定情况下选择一种方法而不是另一种方法。\\
~~\small 1、迭代和递归都是基于控制语句的：迭代使用循环结构，递归使用选择结构。\\
~~\small 2、迭代和递归都涉及到循环：迭代显式地使用循环结构，递归通过重复的函数调用实现循环。\\
~~\small 3、迭代和递归均包括终止条件测试：迭代在循环继续条件不满足时终止，递归在达到基本情况时终止。\\
~~\small 4、采用计数器控制的循环的迭代和递归都是逐步达到终止的：迭代修改计数器直到计算器的值使循环条件不满足，递归产生比原来的问题更简单的问题直到达到基本情况。\\
~~\small 5、迭代和递归都可能无限进行：如果循环继续测试一直都不变成假，则选代会发生无限循环；如果递归步骤不能通过递归调用归结到基本情况，就会导致无限递归。\\
\end{frame}

\section{6.22~递归与迭代}
\begin{frame}[fragile]

\begin{itemize}
	\item \textbf{阶乘的迭代实现}
\end{itemize}

~~为了说明迭代和递归间的差异，来看一个用迭代方法实现阶乘的例子。
\begin{lstlisting}[language=C++,caption=迭代函数factorial]
   #include <iostream>
   #include <iomanip>
   using namespace std;

   unsigned long factorial( unsigned int ); 

   int main()
   {
       for ( unsigned int counter = 0; counter <= 10; ++counter )
       cout << setw( 2 ) << counter << "! = " << factorial( counter )
          << endl;
    } 
 
    unsigned long factorial( unsigned int number )
    {
       unsigned long result = 1;
 
      for ( unsigned int i = number; i >= 1; --i )
        result *= i;
 
      return result;
    } 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\textbf{程序运行结果}
\begin{lstlisting}[language=C++]
0! = 1
1! = 1
2! = 2
3! = 6
4! = 24
5! = 120
6! = 720
7! = 5040
8! = 40320
9! = 362880
10! = 3628800
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item[\ding{47}]  ~~\small 这里迭代使用了循环语句（第18-19行）而不是递归方法的选择语句。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 两种方法都需要终止程序。在递归方法中，第16行测试了基本情况。
	\item[\ding{47}]  ~~\small 在迭代方法中，第18行测试了循环条件：如果失败，则循环终止。
\end{itemize}	
\end{frame}

\section{6.23~本章小结}
\begin{frame}

~~ \small 本章讲解了很多关于函数声明的细节，包括函数原型、函数签名、函数头部和函数体。我们回顾了数学库中的函数。探讨了实参类型强制转换，或者根据函数的形参声明中指定的类型将实参强制转换为适当的类型。说明了如何使用rand和srand函数生成随机数来进行游戏的模拟，学习了如何使用枚举定义常量集合。学习了变量的作用城、存储类别说明符和存储期。本章还讨论了递归，其中函数可以通过自我调用来解决问题	
\end{frame}

\end{document}











